\subsubsection{Autenticação e Autorização (RBAC)}
\label{sec:autenticacao}

A segurança de acesso é definida no \textit{backend} e refletida no cliente. No servidor, o fluxo de autenticação JWT compreende: (i) \textbf{registro}, com a senha \textit{hasheada} com Bcrypt (10 \textit{salt rounds}) antes da persistência; (ii) \textbf{login}, que valida credenciais e emite um \textit{access token} de curta duração (1 hora) e um \textit{refresh token} de longa duração (7 dias); (iii) \textbf{refresh}, em que o cliente troca o \textit{refresh token} por um novo par; e (iv) \textbf{proteção de rotas}, na qual o \texttt{JwtAuthGuard} valida o \textit{access token} e responde 401 quando inválido ou expirado.

O pipeline de segurança é composto por quatro \textit{guards} executados em sequência antes de a requisição alcançar o controlador, conforme a Tabela~\ref{tab:auth_pipeline}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Pipeline de autorização do \textit{backend} (ordem de execução)}
\label{tab:auth_pipeline}
\begin{tabularx}{\textwidth}{r l X}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Guard} & \textbf{Responsabilidade} \\
\midrule
1 & \texttt{JwtAuthGuard}      & Valida o \textit{token} JWT e constrói o \texttt{TenantContext} em \texttt{req.context}. \\
2 & \texttt{RolesGuard}        & Verifica o papel exigido por \texttt{@Roles()}; usuários \texttt{isDev} são dispensados. \\
3 & \texttt{TenantFilterGuard} & Confere se o parâmetro \texttt{:organizationId} da rota coincide com o do \texttt{req.context}. \\
4 & \texttt{DevGuard}          & Restringe rotas \texttt{@Dev()} a usuários com \texttt{isDev=true}. \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textit{Aprovado nas quatro etapas} $\rightarrow$ a requisição alcança o \textbf{Controller}.} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

O \texttt{JwtAuthGuard} enriquece o \textit{payload} JWT no momento do login com todos os dados necessários (\texttt{userId}, \texttt{organizationId}, \texttt{role}, \texttt{isDev}), eliminando consultas ao banco a cada requisição. Usuários listados em \texttt{DEV\_EMAILS} recebem \texttt{isDev=true} no token e ignoram validações de tenant e role. Em termos de papéis, o \textbf{ADMIN} tem acesso total (organizações, usuários, motoristas, configurações), o \textbf{DRIVER} tem acesso limitado (visualizar viagens e confirmar ações relacionadas) e o \textbf{USER} implícito (passageiro) pode inscrever-se em viagens e visualizar suas inscrições. As \textit{memberships} permitem múltiplas \textit{roles} por usuário em diferentes organizações (ex.: motorista em uma org, admin em outra).

\textbf{Reflexo no cliente.} A aplicação persiste a sessão em \texttt{localStorage} (\textit{token} de acesso, \textit{token} de renovação e dados básicos do usuário) e provê o estado de autenticação por meio de dois contextos encadeados: um de autenticação, que envolve um de papel, garantindo que a determinação de papel só ocorra quando a identidade já está disponível. A principal característica de resiliência é a \textbf{renovação transparente de sessão}, concentrada no cliente HTTP único (\texttt{lib/api.ts}): por padrão, cada requisição anexa o cabeçalho \texttt{Authorization: Bearer}; diante de uma resposta \texttt{401}, o cliente dispara uma única renovação do \textit{access token} --- \textbf{deduplicada} entre requisições concorrentes por meio de uma \textit{promise} compartilhada --- e, em caso de sucesso, repete automaticamente a chamada original uma única vez. Se a renovação falhar, o erro original é propagado e a sessão é encerrada. Toda falha é, ainda, normalizada em uma exceção tipada (\texttt{ApiError}) que carrega \texttt{status}, dados e \texttt{errorCode}.

