\subsection{Módulos da API (13 Módulos)}

A API expõe 93 endpoints REST distribuídos pelos módulos de domínio, totalizando 93 casos de uso. A Tabela~\ref{tab:endpoints} consolida a contagem por módulo; nas subseções seguintes, cada módulo é descrito com seus casos de uso e endpoints representativos (a especificação completa das rotas está disponível via Swagger em \texttt{/api}).

O \textit{backend} também contou com assistência de IA generativa, porém com um papel mais restrito e de natureza distinta da observada na aplicação cliente. Empregou-se o \textbf{GitHub Copilot} como ferramenta de apoio --- para \textbf{refinar ideias, automatizar trechos repetitivos de código} (como a estrutura recorrente de casos de uso, \textit{value objects} e \textit{mappers}) e \textbf{auxiliar na tomada de decisões} de implementação. A modelagem de domínio, a definição da arquitetura, as regras de negócio e os padrões adotados permaneceram, contudo, sob autoria e revisão do autor. Diferentemente do cliente --- gerado inicialmente por IA e posteriormente refatorado ---, o \textit{backend} foi concebido e escrito de forma incremental pelo autor, cabendo à IA um papel de assistência pontual e de aumento de produtividade.

\input{sections/modulos-api-table}

A descrição a seguir prioriza os módulos críticos do sistema --- Auth, Trip, Bookings, Payment e Membership/RBAC --- e as decisões de projeto dos demais; a estrutura padrão comum a todos os módulos (DTOs, mapeadores e repositório Prisma) não é repetida. Antes dos módulos funcionais, apresentam-se dois \textbf{componentes transversais} que sustentam os demais: o sistema de papéis (RBAC) e o módulo compartilhado (\textit{Shared}). Os temas transversais de autenticação, \textit{multi-tenancy}, transações e tratamento de erros são aprofundados na Seção~\ref{sec:autenticacao} e seguintes.

\subsubsection{Componente Transversal: Papéis de Acesso (RBAC)}

\textbf{Descrição}: Sistema de papéis (roles) que define permissões de acesso (Status: Implementado).

\textbf{Funcionalidades}:
\begin{itemize}
\item Entidade Role com enum de dois papéis: ADMIN e DRIVER.
\item Repositório de Roles com persistência e recuperação.
\item Seed automático que popula roles no banco no primeiro boot.
\item Integração com Docker Compose para inicialização automática.
\end{itemize}

\textbf{Endpoints}: N/A (Roles são pré-definidas no sistema)

\subsubsection{Componente Transversal: Módulo Compartilhado (Shared)}

\textbf{Descrição}: Módulo centralizado que expõe componentes reutilizáveis em todos os contextos delimitados (Status: Implementado).

\textbf{Componentes Exportados}:
\begin{itemize}
\item PrismaModule: Conexão e injeção com o banco de dados.
\item JwtGuard: Guard global para autenticação JWT.
\item RolesGuard, TenantFilterGuard, DevGuard: Guards de autorização.
\item LoggingInterceptor: Interceptador de logging centrado.
\item AllExceptionsFilter: Filter global de tratamento de exceções.
\item Value Objects: Email, Telephone, Money (com validações).
\item UnitOfWork + DbContext: Transações atômicas via AsyncLocalStorage.
\item Domain Errors: Classes base para erros de negócio.
\end{itemize}

A seguir, descrevem-se os \textbf{treze módulos funcionais} da API.

\subsubsection{User Module (CRUD + Autenticação)}

\textbf{Descrição}: Gerenciamento completo de usuários e autenticação via JWT (Status: Implementado).

\textbf{Principais casos de uso}:
\begin{enumerate}
\item CreateUserUseCase: Cadastro com validação de email único e hash de senha Bcrypt.
\item FindAllUsersUseCase: Listagem paginada de usuários ativos.
\item FindUserByIdUseCase: Busca individual com validação 404.
\item UpdateUserUseCase: Atualização com re-validação de dados.
\item DeleteUserUseCase: Soft-delete alterando status para INACTIVE.
\item LoginUseCase: Autenticação com geração de JWT + refresh token.
\item RegisterUseCase: Auto-registro de novo usuário.
\item RefreshTokenUseCase: Renovação de token expirado.
\item RegisterOrganizationWithAdminUseCase: Fluxo unificado de onboarding — cria usuário, organização e membership ADMIN atomicamente via \texttt{UnitOfWork}, com rollback automático pelo Prisma em caso de falha.
\item SetupOrganizationForExistingUserUseCase: Cria organização para usuário já autenticado, gera membership ADMIN e re-emite JWT com o novo \texttt{organizationId} no payload.
\end{enumerate}

\textbf{Endpoints}: 9 rotas de autenticação --- \texttt{POST /auth/\{login, register, refresh, logout, register-organization, setup-organization, forgot-password, reset-password, verify-email\}} --- e o CRUD de usuários (\texttt{POST/GET/PUT/DELETE /users}, com \texttt{GET} paginado e \textit{soft-delete} no \texttt{DELETE}).

\textbf{Segurança}: Bcrypt (salt rounds: 10) para hash de senhas; JWT com secrets distintos para access (1h) e refresh tokens (7d). O payload do JWT é enriquecido no login com todos os dados necessários, eliminando consultas ao banco em cada requisição. O módulo implementa ainda a lógica de \textbf{recuperação de senha} e \textbf{verificação de e-mail} por tokens de uso único armazenados apenas como hash SHA-256 (TTL de 1h e 24h), com resposta constante na solicitação (anti-enumeration) e revogação de \textit{refresh tokens} via \texttt{jti} no \textit{logout} e na redefinição de senha. A \textbf{entrega efetiva do e-mail} ainda não está integrada a um provedor, de modo que esses dois fluxos permanecem como dívida técnica (Seção~\ref{sec:consideracoes}).

\subsubsection{Organization Module (CRUD)}

\textbf{Descrição}: Gerenciamento de organizações de transporte com multi-tenancy (Status: Implementado).

\textbf{Principais casos de uso}:
\begin{enumerate}
\item CreateOrganizationUseCase: Criação com slug auto-gerado e validação CNPJ.
\item FindAllOrganizationsUseCase: Listagem paginada de todas (ativas e inativas).
\item FindAllActiveOrganizationsUseCase: Apenas organizações com status ACTIVE.
\item FindOrganizationByIdUseCase: Busca individual com erro 404 e \texttt{OrganizationForbiddenError} (HTTP 403).
\item UpdateOrganizationUseCase: Atualização com re-validação.
\item DisableOrganizationUseCase: Soft-delete com timestamp.
\item FindOrganizationByUserUseCase: Retorna orgs associadas ao \texttt{userId} do token JWT.
\end{enumerate}

\textbf{Endpoints}: 9 rotas. Exemplos: \texttt{GET /organizations/me} (orgs do usuário autenticado), \texttt{GET /organizations/active} (apenas ativas, paginado), \texttt{PUT/DELETE /organizations/:id} (atualização e \textit{soft-delete}). Há ainda endpoints públicos sem autenticação --- \texttt{GET /public/organizations} (lista paginada) e \texttt{GET /public/organizations/:slug} --- para páginas institucionais.

\textbf{Value Objects}: CNPJ (com dígitos verificadores), OrganizationName, Slug (URL-safe), Address.

\subsubsection{Membership Module}

\textbf{Descrição}: Associações entre usuários, roles e organizações. Base fundamental para RBAC (Status: Implementado).

\textbf{Estrutura}: Tabela de junção \textit{OrganizationMembership} com chave composta (userId, roleId, organizationId).

\textbf{Principais casos de uso}:
\begin{enumerate}
\item CreateMembershipUseCase: O \texttt{organizationId} vem exclusivamente do JWT, eliminando o vetor de ataque cross-tenant. Valida pré-requisito de perfil Driver antes de criar membership com role DRIVER.
\item FindMembershipByCompositeKeyUseCase: Busca específica.
\item FindMembershipsByUserUseCase: Listagem paginada filtrada pela org do caller.
\item FindMembershipsByOrganizationUseCase: Listagem paginada por organização.
\item RemoveMembershipUseCase: Soft-delete via \texttt{removedAt} timestamp.
\item RestoreMembershipUseCase: Reversão de soft-delete.
\item FindRoleByUserIdAndOrganizationIdUseCase: Retorna o role do usuário em uma organização.
\end{enumerate}

\textbf{Endpoints}: 8 rotas operando sobre a chave composta. Exemplos: \texttt{POST /memberships} (org vem do JWT), \texttt{GET /memberships/me/role/:organizationId}, \texttt{DELETE} (\textit{soft-delete}) e \texttt{PATCH .../restore} sobre \texttt{/:userId/:roleId/:organizationId}.

\textbf{Erros de Domínio}: \texttt{MembershipAlreadyExistsError} (HTTP 409), \texttt{MembershipNotFoundError} (HTTP 404), \texttt{DriverNotFoundForMembershipError} (HTTP 400).

\subsubsection{Driver Module}

\textbf{Descrição}: Gerenciamento de perfis de motoristas com Value Objects para CNH. Motoristas são entidades globais — o vínculo com organizações ocorre exclusivamente via \texttt{OrganizationMembership}, permitindo que um usuário seja motorista em múltiplas organizações (Status: Implementado).

\textbf{Fluxo de Onboarding de Motorista}:
\begin{enumerate}
\item Usuário cria perfil via \texttt{POST /drivers} (self-service; \texttt{userId} do JWT).
\item Admin verifica identidade via \texttt{GET /drivers/lookup?email=\&cnh=}.
\item Admin vincula à organização via \texttt{POST /memberships} com \texttt{roleId=DRIVER}.
\end{enumerate}

\textbf{Principais casos de uso}:
\begin{enumerate}
\item CreateDriverUseCase: Criação self-service com check de duplicata (\texttt{DriverAlreadyExistsError} HTTP 409).
\item UpdateDriverUseCase: Atualização (fluxo admin) com verificação de ownership.
\item UpdateOwnDriverUseCase: Atualização parcial self-service (\texttt{cnhExpiresAt}/\texttt{cnhCategories}) via \texttt{PATCH /drivers/me}.
\item FindDriverByIdUseCase: Busca com proteção IDOR via \texttt{belongsToOrganization}.
\item FindDriverByUserIdUseCase: Busca por usuário.
\item FindDriverNameByIdUseCase: Retorna o nome do motorista (visível a passageiros).
\item FindAllDriversByOrganizationUseCase: Paginação com JOIN via membership.
\item RemoveDriverUseCase: Soft delete com validação de ownership.
\item LookupDriverUseCase: Verificação cruzada email + CNH para administrador.
\end{enumerate}

\textbf{Value Objects}: \textbf{Cnh} (9--12 caracteres alfanuméricos) e \textbf{CnhCategories} --- coleção de categorias (A--E) com deduplicação, ordenação e normalização \textit{case-insensitive}, permitindo que um motorista possua múltiplas categorias (ex.: A+B).

\textbf{Endpoints}: 9 rotas. Exemplos: \texttt{POST /drivers} (perfil \textit{self-service}), \texttt{GET /drivers/me}, \texttt{PATCH /drivers/me} (atualização parcial de \texttt{cnhExpiresAt}/\texttt{cnhCategories}), \texttt{GET /drivers/lookup?email=\&cnh=} (ADMIN), \texttt{GET /drivers/organization/:orgId} (paginado) e \texttt{GET /drivers/:id/name} (visível a qualquer usuário autenticado).

\subsubsection{Vehicle Module}

\textbf{Descrição}: Gerenciamento de frota de veículos com Value Object para placa e proteção IDOR (Status: Implementado).

\textbf{Principais casos de uso}:
\begin{enumerate}
\item CreateVehicleUseCase: Criação com validação de placa única (\texttt{PlateAlreadyInUseError} HTTP 409).
\item FindVehicleByIdUseCase: Busca com proteção IDOR via \texttt{organizationId} do JWT.
\item FindAllVehiclesByOrganizationUseCase: Listagem paginada por organização.
\item UpdateVehicleUseCase: Atualização com proteção IDOR e verificação de status ativo (\texttt{VehicleInactiveError} HTTP 400).
\item RemoveVehicleUseCase: Soft-delete com proteção IDOR.
\end{enumerate}

\textbf{Value Objects}: \textbf{Plate} — valida placa brasileira nos formatos \texttt{ABC1234} (padrão) e \texttt{ABC1D23} (Mercosul).

\textbf{Endpoints}: 5 rotas. Exemplos: \texttt{POST/GET /vehicles/organization/:organizationId} (registro e listagem paginada) e \texttt{GET/PUT/DELETE /vehicles/:id} (consulta, atualização e \textit{soft-delete}, todas com proteção IDOR).

\subsubsection{Trip Module}

\textbf{Descrição}: Módulo de viagens com separação entre templates (configuração recorrente) e instâncias (execuções reais), máquina de estados e atribuição de motorista/veículo (Status: Implementado).

\textbf{TripTemplate --- principais casos de uso}:
\begin{enumerate}
\item CreateTripTemplateUseCase: Cria template com configuração de preços por tipo de trajeto.
\item FindTripTemplateByIdUseCase: Busca com proteção IDOR.
\item FindAllTripTemplatesByOrganizationUseCase: Listagem paginada por organização.
\item UpdateTripTemplateUseCase: Atualização com validações de acesso e status.
\item DeactivateTripTemplateUseCase: Soft-deactivation via \texttt{status = INACTIVE}.
\end{enumerate}

\textbf{TripInstance --- principais casos de uso}:
\begin{enumerate}
\item CreateTripInstanceUseCase: Criação a partir de template com propagação de campos.
\item FindTripInstanceByIdUseCase: Busca individual com proteção IDOR.
\item FindAllTripInstancesByOrganizationUseCase: Listagem paginada por organização.
\item FindTripInstancesByTemplateUseCase: Listagem paginada por template.
\item TransitionTripInstanceStatusUseCase: Máquina de estados da viagem.
\item AssignDriverToTripInstanceUseCase: Atribuição/desatribuição de motorista com validação de existência.
\item AssignVehicleToTripInstanceUseCase: Atribuição/desatribuição de veículo com validação de existência.
\end{enumerate}

\textbf{Endpoints}: 17 rotas. \textit{TripTemplate}: CRUD em \texttt{/trip-templates} mais \texttt{POST /trip-templates/:id/generate-instances} (geração manual). \textit{TripInstance}: \texttt{POST /trip-instances}, listagens por org/template, \texttt{GET /trip-instances/driver/me} (viagens do motorista), \texttt{PATCH /trip-instances/:id/status} (máquina de estados) e \texttt{:id/driver}, \texttt{:id/vehicle} (atribuição). Há ainda rotas públicas \texttt{GET /public/trip-instances} e \texttt{.../org/:slug}.

\textbf{Máquina de Estados}:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Transições de status de TripInstance}
\label{tab:trip_status}
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
\textbf{De $\backslash$ Para} & \textbf{SCHEDULED} & \textbf{CONFIRMED} & \textbf{IN\_PROGRESS} & \textbf{FINISHED} & \textbf{CANCELED} \\
\midrule
DRAFT & \checkmark* & -- & -- & -- & \checkmark \\
SCHEDULED & -- & \checkmark* & -- & -- & \checkmark \\
CONFIRMED & \checkmark & -- & \checkmark* & -- & \checkmark \\
IN\_PROGRESS & -- & -- & -- & \checkmark & \checkmark \\
FINISHED & -- & -- & -- & -- & -- \\
CANCELED & -- & -- & -- & -- & -- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
{\footnotesize * Exige driver e vehicle atribuídos. Transições inválidas lançam \texttt{InvalidTripStatusTransitionError} (HTTP 400).}

\subsubsection{Bookings Module}

\textbf{Descrição}: Gerenciamento completo de inscrições de passageiros em viagens, com controle de capacidade, preço registrado server-side e proteção contra race conditions (Status: Implementado).

\textbf{Principais casos de uso}:
\begin{enumerate}
\item CreateBookingUseCase: Inscreve passageiro com validação de status da viagem, controle de capacidade e preço calculado server-side a partir do template. Todo o fluxo é executado atomicamente via \texttt{UnitOfWork} com isolamento \texttt{Serializable}, prevenindo race conditions clássicas de sistemas de reservas.
\item CancelBookingUseCase: Cancela inscrição com bloqueio para viagens \texttt{IN\_PROGRESS}/\texttt{FINISHED} e prazo de 30 minutos antes da partida.
\item ConfirmPresenceUseCase: Confirma presença do passageiro (apenas org members; owner bloqueado).
\item FindBookingByIdUseCase: Busca com isolamento de tenant.
\item FindBookingsByOrganizationUseCase: Listagem paginada por organização.
\item FindBookingsByTripInstanceUseCase: Lista as inscrições (\textit{bookings}) de uma viagem (apenas org members).
\item FindTripPassengersUseCase: Lista os passageiros ativos de uma viagem (projeção nome + ponto de embarque); acessível a quem tem inscrição ativa na viagem ou é membro da organização.
\item FindBookingsByUserUseCase: Bookings do próprio usuário com filtro de status opcional; cada item é enriquecido com o status e o horário de partida da viagem (para exibir viagens finalizadas como histórico).
\item FindBookingDetailsUseCase: Detalhe enriquecido com dados da \texttt{TripInstance} (horário, capacidade, vagas disponíveis).
\item GetBookingAvailabilityUseCase: Verifica disponibilidade de vagas antes da inscrição.
\end{enumerate}

\textbf{Endpoints}: 10 rotas. Exemplos: \texttt{POST /bookings} (preço \textit{server-side}), \texttt{GET /bookings/user} (inscrições do usuário, com status/partida da viagem), \texttt{GET /bookings/availability/:tripInstanceId} (vagas), \texttt{GET /bookings/trip-instance/:tripInstanceId/passengers} (passageiros ativos), \texttt{GET /bookings/:id/details} (detalhe enriquecido), \texttt{PATCH /bookings/:id/cancel} e \texttt{.../confirm-presence} (confirmação restrita a \textit{org members}).

\textbf{Erros de Domínio}: \texttt{BookingNotFoundError} (404), \texttt{BookingAlreadyExistsError} (409), \texttt{TripInstanceFullError} (409), \texttt{TripInstanceNotBookableError} (400), \texttt{BookingCancellationNotAllowedError} (400), \texttt{BookingCancellationDeadlineError} (400), \texttt{BookingAlreadyInactiveError} (400), \texttt{BookingAccessForbiddenError} (403), entre outros.

\subsubsection{Plans Module}

\textbf{Descrição}: Gerenciamento dos planos de assinatura disponíveis na plataforma. Escritas restritas a desenvolvedores via \texttt{DevGuard} (Status: Implementado).

\textbf{Principais casos de uso}: \texttt{CreatePlanUseCase}, \texttt{UpdatePlanUseCase}, \texttt{DeactivatePlanUseCase}, \texttt{FindPlanByIdUseCase}, \texttt{FindAllPlansUseCase}.

\textbf{Endpoints}: 6 rotas. Escritas restritas a \texttt{@Dev()} (\texttt{POST /plans}, \texttt{PATCH /plans/:id}, \texttt{.../deactivate}); leitura autenticada (\texttt{GET /plans}, \texttt{/plans/:id}) e endpoint público \texttt{GET /public/plans} para a tela de \textit{onboarding}.

\subsubsection{Subscriptions Module}

\textbf{Descrição}: Gerenciamento de assinaturas das organizações nos planos. Implementa expiração lazy (sem cron job) e controle de limites de plano via \texttt{PlanLimitService} (Status: Implementado).

\textbf{Expiração Lazy}: O helper \texttt{resolveActiveSubscription(orgId, repo)} centraliza a busca + verificação de expiração. Se a assinatura estiver vencida, é transicionada para \texttt{PAST\_DUE} on-demand no momento da leitura.

\textbf{PlanLimitService}: Centraliza verificação de limites de plano (veículos, motoristas, viagens/mês). Injetável em qualquer use case que precise bloquear criação de recursos além da cota.

\textbf{Principais casos de uso}:
\begin{enumerate}
\item SubscribeToPlanUseCase: Valida plano ativo e ausência de assinatura ACTIVE. Calcula \texttt{expiresAt = startDate + plan.durationDays}.
\item CancelSubscriptionUseCase: Transita para CANCELED.
\item FindActiveSubscriptionUseCase: Retorna assinatura ativa com lazy expiry.
\item FindSubscriptionsByOrganizationUseCase: Histórico paginado.
\end{enumerate}

\textbf{Endpoints}: 5 rotas sob \texttt{/organizations/:orgId/subscriptions}. Exemplos: \texttt{POST} (assinar plano), \texttt{PATCH /:id/cancel}, \texttt{GET /active} (assinatura vigente, com \textit{lazy expiry}) e \texttt{GET} (histórico paginado).

\subsubsection{Payment Module}

\textbf{Descrição}: Registro e simulação de pagamentos associados a inscrições. A criação de pagamentos é responsabilidade do \texttt{CreateBookingUseCase} — cada inscrição gera automaticamente um registro de pagamento com status \texttt{PENDING}. Os endpoints de simulação permitem demonstrar o fluxo completo sem gateway externo (Status: Implementado). Além do ADMIN, o motorista pode confirmar/falhar pagamentos de viagens atribuídas a ele (\texttt{PaymentNotAssignedToDriverError}, HTTP 403). A resposta inclui \texttt{tripInstanceId} e \texttt{tripDepartureTime} (\textit{snapshots} de leitura), permitindo ao cliente agregar receita por data da viagem.

\textbf{Principais casos de uso}: \texttt{FindPaymentByIdUseCase}, \texttt{FindPaymentsByOrganizationUseCase}, \texttt{ConfirmPaymentUseCase} (\texttt{PENDING → COMPLETED}), \texttt{FailPaymentUseCase} (\texttt{PENDING → FAILED}).

\textbf{Endpoints}: 4 rotas sob \texttt{/organizations/:orgId/payments}. \texttt{GET /:id} e \texttt{GET} (listagem paginada); \texttt{PATCH /:id/confirm} (\texttt{PENDING → COMPLETED}) e \texttt{.../fail} (\texttt{PENDING → FAILED}), simulando o ciclo sem gateway externo.

\subsubsection{Scheduling Module}

\textbf{Descrição}: Automação da geração e do encerramento de viagens recorrentes via \textit{jobs} agendados (\texttt{@nestjs/schedule}), parametrizados por organização através de \texttt{TripSchedulingConfig} (Status: Implementado).

\textbf{Jobs (\textit{cron})}:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Geração recorrente} (\texttt{0 2 * * *} UTC): para cada organização ativa, materializa uma janela rolante de \texttt{TripInstance} a partir dos \texttt{TripTemplate} recorrentes, respeitando \texttt{daysAhead} e a cota de viagens do plano. Idempotente por (template, dia).
\item \textbf{Auto-cancelamento} (\texttt{*/15 * * * *} UTC): transiciona para \texttt{CANCELED} as instâncias cujo prazo (\texttt{autoCancelAt}) venceu sem atingir a receita mínima, propagando a falha aos pagamentos \texttt{PENDING} associados.
\end{enumerate}

\textbf{Use Cases (2 no módulo)}: \texttt{FindTripSchedulingConfigUseCase} e \texttt{UpdateTripSchedulingConfigUseCase}. A geração manual (\texttt{GenerateTripInstancesForTemplateUseCase}, mesmo núcleo do \textit{cron}, exposta via \texttt{POST /trip-templates/:id/generate-instances}) reside no módulo Trip.

\textbf{Endpoints}: 2 rotas sob \texttt{/organizations/:organizationId/scheduling-config} (\texttt{GET} e \texttt{PATCH}, ADMIN). A cadência dos \textit{jobs} é fixa; a configuração por organização controla apenas a janela (\texttt{daysAhead}) e a ativação (\texttt{enabled}). O \texttt{ScheduleModule} é registrado condicionalmente (\texttt{DISABLE\_CRON}).

\subsubsection{Plan-Usage Module}

\textbf{Descrição}: Exposição consolidada do consumo de recursos da organização frente aos limites do plano vigente, para alimentar painéis administrativos (Status: Implementado).

\textbf{Caso de uso principal}: \texttt{FindPlanUsageUseCase} --- agrega contagem de veículos, motoristas e viagens (estas contadas dentro do \textbf{período de assinatura} corrente, \texttt{[startDate, expiresAt)}, e não por mês-calendário) e confronta com \texttt{maxVehicles}, \texttt{maxDrivers} e \texttt{maxMonthlyTrips}.

\textbf{Endpoints}: 1 rota --- \texttt{GET /organizations/:id/plan-usage}.

