% Requisitos Não Funcionais do sistema Movy.
% Importado pelo DOC-TCC.tex via \input{tabelas/tab-requisitos-nao-funcionais}.
% Requer os pacotes: longtable, array, booktabs.
{\footnotesize
\begin{longtable}{@{}l p{6.1cm} p{2.6cm} p{3.5cm}@{}}
\caption{Requisitos não funcionais do sistema Movy}\label{tab:rnf}\\
\toprule
\textbf{Código} & \textbf{Descrição} & \textbf{Status} & \textbf{Observação} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{4}{l}{\footnotesize\itshape Tabela~\ref{tab:rnf} -- continuação}\\
\toprule
\textbf{Código} & \textbf{Descrição} & \textbf{Status} & \textbf{Observação} \\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endlastfoot
RNF01 & Usabilidade da API: padrão RESTful, métodos e códigos de \textit{status} HTTP adequados. & Atendido & Especificação OpenAPI (Swagger) em \texttt{/api}. \\
RNF02 & Performance: latência inferior a 2\,s em consultas \cite{pressman2016}. & Meta de projeto & Não medida formalmente neste trabalho. \\
RNF03 & Disponibilidade mínima de 95\%. & Meta de projeto & Não medida formalmente neste trabalho. \\
RNF04 & Segurança e privacidade: JWT, RBAC e Bcrypt como mecanismos técnicos alinhados à proteção de dados; a conformidade plena à LGPD depende de políticas e processos adicionais. & Parcial & \textit{Guards} de autorização + Bcrypt; LGPD não auditada. \\
RNF05 & Escalabilidade e \textit{multi-tenancy}: isolamento lógico por organização. & Atendido & Isolamento via \texttt{organizationId}. \\
RNF06 & Manutenibilidade: NestJS, Clean Architecture e SOLID. & Atendido & Módulos por contexto delimitado. \\
RNF07 & Interoperabilidade: comunicação exclusiva via JSON. & Atendido & Contratos REST/JSON. \\
RNF08 & Integridade de dados: transações ACID, sem duplicidade de inscrições. & Atendido & Transações via \texttt{UnitOfWork}. \\
RNF09 & Persistência e confiabilidade em SGBD relacional (PostgreSQL). & Atendido & \textit{Migrations} versionadas. \\
RNF10 & Usabilidade do cliente: \textit{mobile-first} e interface em português. & Atendido & Aplicação cliente. \\
RNF11 & Resiliência de sessão: renovação automática e deduplicada. & Atendido & Renovação transparente no cliente. \\
RNF12 & Consistência temporal: horários em UTC exibidos em horário de Brasília. & Atendido & Conversão na camada cliente. \\
\end{longtable}
}
