\subsection{Verificação}
\label{subsec:verificacao}

\subsubsection{Testes Unitários do Backend}

\textbf{Status Atual}: 458 testes em 57 suites, cobrindo os use cases críticos de todos os módulos, guards de autorização e fluxos de negócio complexos.

\textbf{Padrão de Testes Adotado}:
\begin{itemize}
\item \textbf{AAA (Arrange-Act-Assert)}: Estrutura consistente em todas as suites.
\item \textbf{makeMocks()}: Cria todos os mocks via \texttt{jest.fn()} com tipagem \texttt{jest.Mocked<T>}.
\item \textbf{setupHappyPath()}: Configura mocks para o cenário de sucesso padrão.
\item \textbf{Injeção manual}: Dependências injetadas diretamente, sem mocks de framework NestJS.
\item \textbf{Factories}: Funções \texttt{make*()} por módulo com suporte a overrides parciais.
\end{itemize}

A Tabela~\ref{tab:testes} resume a cobertura agregada por módulo; o detalhamento por use case está versionado no repositório (\texttt{test/modules/}).

\input{sections/cobertura-testes-table}

Os testes apoiam-se em \textit{factories} por módulo (funções \texttt{make*()} com suporte a \textit{overrides} parciais) que constroem entidades de domínio e DTOs de entrada --- por exemplo \texttt{makeUser}, \texttt{makeOrganization}, \texttt{makeDriver}, \texttt{makeTripTemplate}, \texttt{makeTripInstance}, \texttt{makeBooking}, \texttt{makeSubscription} ---, eliminando duplicação de \textit{setup} entre as suites.

\subsubsection{Verificação do Frontend}

Em coerência com o estágio do produto e o tamanho reduzido da equipe, a estratégia de verificação do frontend é, no momento, \textbf{predominantemente manual}, estruturada em um roteiro de dezenas de cenários que cobrem os caminhos principais, os fluxos que cruzam contextos de acesso e os casos de borda. A integração contínua executa a verificação de estilo, a análise estática e a construção, deixando a verificação funcional a cargo do roteiro manual. A adoção de testes automatizados (provavelmente Vitest com \textit{Testing Library} para \textit{hooks} e serviços, e uma ferramenta de ponta a ponta para os fluxos) está condicionada à aproximação da operação comercial, tendo o fluxo de reserva como primeiro candidato à cobertura. A Tabela~\ref{tab:testes_manuais} ilustra o formato dos casos de teste manuais.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Exemplos de casos de teste manuais do frontend}
\label{tab:testes_manuais}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Caso} & \textbf{Resultado esperado} & \textbf{Status} \\
\midrule
Login com credenciais válidas & Sessão criada e redirecionamento por papel & OK \\
Login com credenciais inválidas & Mensagem de erro, sem sessão & OK \\
Expiração do \textit{token} durante navegação & Renovação transparente, ação concluída & OK \\
Mesmo ponto de embarque e desembarque & Bloqueio com mensagem de validação & OK \\
Cancelamento fora da janela permitida & Bloqueio com mensagem do \textit{errorCode} & OK \\
Rota administrativa sem papel de admin & Redirecionamento para a raiz & OK \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ------------------------------
